% Abkürzungen
\newacronym{acr:KNN}{KNN}{ḱünstliches Neuronales Netzwerk} \newacronym{acr:GUI}{GUI}{Guided User Interface}

\section{Aufgabenstellung}
Ziel des Projektes "`Learning and Softcomputing"' ist die Realisierung und das Training eines neuronalen Netzes, das über die Fähigkeit verfügt, die 26 Großbuchstaben des Alphabets zu erkennen. Die Menge der zu behandelnden Schriften besteht dabei aus computerbasierten und handschriftlich erfassten Zeichensätzen.

Die Projektarbeit gliedert sich in die Einarbeitung in das Themengebiet neuronaler Netze mit Backpropagation Lern-Algorithmus, den Aufbau eines umfassenden Verständnisses für die Materie und die Anwendung des erworbenen Wissens durch die Implementierung und Optimierung eines neuronalen Netzes.

Die Erkenntnisse der Optimierungsphase sollen mit Hilfe aussagekräftiger Diagramme dargestellt werden, um eine Diskussion der einstellbaren Parameter des Frameworks sowie der erzielten Ergebnisse zu ermöglichen.

\section{Entscheidungsfindung Framework}
Bei der Implementierung von künstlichen neuronalen Netzen kann auf verschiedene Frameworks zurückgegriffen werden. Die Vor- und Nachteile einiger in Betracht gezogener Frameworks sollen an dieser Stelle erläutert und die Entscheidung für eines der Frameworks dokumentiert werden.

\paragraph*{PyBrain\footnote{\url{http://pybrain.org}} (Python)}\mbox{}\\
PyBrain ist ein Python basiertes Framework zur Arbeit mit neuronalen Netzen, das eine kompakte und fehlertolerante Syntax bietet und mit wenig Aufwand aufzusetzen ist. Die API ist eingängig wie auch selbsterklärend aufgebaut und einfach in der Handhabung.

Im Gegenzug ist das Framework aufgrund der zugrundeliegenden Programmiersprache vergleichsweise langsam und besitzt eine kaum aktive Community.\footnote{\url{http://fastml.com/pybrain-a-simple-neural-networks-library-in-python}}

\paragraph*{Neuroph\footnote{\url{http://neuroph.sourceforge.net/}} (Java)}\mbox{}\\
Neuroph stellt ein \gls{acr:GUI} zur Erstellung und Visualisierung eines neuronalen Netzes bereit und einige hilfreiche Methoden zu dessen automatisierten Training. Das Verständnis für dieses Framework ist vergleichsweise schneller aufzubauen und ein simples Netz kann ohne großen Aufwand implementiert werden.\footnote{\url{http://www.codeproject.com/Articles/85385/Comparing-Neural-Networks-in-Neuroph-Encog-and-JOO}}

\paragraph*{JOONE (Java)}\mbox{}\\
Ein laufzeiteffizienteres Framework bildet JOONE, das allerdings eine höhere Komplexität in der Benutzung aufweist und nicht flächendeckend unterstützt wird. Ähnlich wie Neuroph bietet es ebenfalls ein \gls{acr:GUI} zur Erstellung künstlicher neuronaler Netzwerke, worin allerdings nur die Grundfunktionalitäten vorhanden sind. Die Erstellung eines Netzwerkes erfolgt in diesem Framework codebasiert.\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/JOONE}}

\paragraph*{Encog (Java)}\mbox{}\\
Encog stellt einige nützliche Features bereit, die im Rahmen dieses Projektes jedoch nicht zwingend notwendig sind. Die vorhandenen Methoden sind hier vor allem mit dem Ziel der Schnelligkeit implementiert worden, wodurch der Code jedoch schwieriger nachzuvollziehen ist.

\paragraph{Entscheidung für ein Framework}\mbox{}\\
Zur Implementierung des neuronalen Netzes haben wir uns unter Berücksichtigung der oben genannten Vor- und Nachteile aufgrund der guten Verständlichkeit und schnellen Aufsetzbarkeit eines neuronalen Netzes für die Arbeit mit Neuroph entschieden.

\newpage
\section{Projektstrukturierung}
Dieser Abschnitt beschreibt die grundlegenden Herangehensweisen bei der Implementierung der Aufgabe, begonnen bei den vorgenommenen einleitenden Schritten bis hin zu den verfolgten programmiertechnischen Ansätzen.

\subsection{Vorbereitung}
Zunächst wurde eine grobe Vorgehensweise mit ebenso groben Milestones bestimmt:

\begin{compactenum}
\item Erstellung, Training und Test eines21
 neuronalen Netzwerks (XOR-Funktion) mit Neuroph.
\item Einlesen der vorgegebenen Patternfiles in eine nutzbare Datenstruktur
\item Umsetzung der Anpassbarkeit der Parameter
\item Training des neuronalen Netzwerks anhand der vorgegebenen Trainingsdaten und Parameter
\item Automatisierte Optimierung der Trainingsparameter
\item Auswertung der erzielten Testergebnisse
\end{compactenum}

\subsection{Programmstruktur}
Analog zur Aufgabenstellung ist der Aufbau des Programms grob in zwei Kernfunktionen unterteilt: Zum einen die Erstellung und das Trainieren eines neuronalen Netzwerks mit gegebenen Trainingsdaten unter bestimmten Parametervorgaben, zum anderen der daran anschließender automatisierter Test des trainierten Netzwerks mit gegeben Testdaten und dessen Auswertung.

Damit verschiedene Parametervariationen nicht händisch ausprobiert werden müssen, soll ein großer Teil der Bestimmung von "`guten"' Parametern automatisiert trainiert und ausgewertet werden.

Während der Ermittlungsphase optimaler Parameter besteht der Kern eines Programmlaufes der Implementierung aus der Optimierung des Neuronalen Netzes. Diese beinhaltet die systematische Anpassung aller variablen Parameter: Die Anzahl der versteckten Schichten und ihre jeweilige Neuronenanzahl, das Momentum sowie die Lern- und Fehlerrate. Das Ziel dabei ist die Maximierung der Erkennungsrate der bis dahin unbekannten Testdaten.

Die Test- und Trainingsdaten sowie die Handschriften werden zu Beginn mithilfe eines Parsers eingelesen. Die Pixelmatritzen und die zugehörigen Buchstabenzuordnungen sind anschließend pro .pat-Datei -- identifizierbar über den Dateinamen -- im Programm verfügbar.

Die Optimierung erfolgt schrittweise, indem jeder der relevanten variablen Parameter in Hinblick auf seinen Einfluss auf die Gesamt-Erkennungsrate stückweise angepasst wird.

Das Training innerhalb eines Zyklus besteht aus dem wiederholten Anlegen der Trainingsdaten an ein \gls{acr:KNN}. Dabei passt das \gls{acr:KNN} die Gewichte anhand der Belegung der Ausgabeneuronen automatisch an, bis der Schwellenwert der Fehlerrate unterschritten oder die maximale Anzahl an Iterationen erreicht wird -- das Training wird damit als abgeschlossen betrachtet. Nach einem Trainings-Zyklus werden einmalig die -- dem \gls{acr:KNN} bisher unbekannten -- Testdaten angelegt, um den Erfolg der Konfiguration zu testen.

Die Qualität des \gls{acr:KNN} wird anhand der Erkennungsrate der Testdaten gemessen, indem der Quotient aus korrekt erkannten und Gesamtzahl der Testdaten gebildet wird. Während der Optimierung eines bestimmten Parameters werden alle Zwischenergebnisse in einer Abbildung aus Erkennungsrate auf Netzwerk-Konfiguration gesammelt. Anschließend kann die beste Konfiguration anhand der höchsten Erkennungsrate an die nächste Optimierungsstufe weitergegeben werden. Nachdem alle variablen Parameter optimiert sind, wird die beste Konfiguration ausgegeben. Sie kann dann beispielsweise bei der Erstellung eines neuen Neuronalen Netzes als Default-Konfiguration genutzt werden.

\subsection{Selbstdokumentation des Neuronalen Netzes}
Pro Trainings- und Testdurchlauf wird ein ZIP-Archiv angelegt, in dem folgende Werte in hoher Granularität zu finden sind:

\begin{compactitem}
\item Eingestellte Parameter des neuronalen Netzes
\item Einstellungen der angepassten Gewichte
\item Verlauf der Fehlerrate während der Trainingsphase
\item Verlauf von dynamisch eingestellten Parametern während der Trainingsphase
\begin{compactitem}
\item dynamische Lernrate
\item dynamisches Momentum
\end{compactitem}
\item detaillierte Testergebnisse pro Datenset mit folgenden Angaben je Test:
\begin{compactitem}
\item Erwarteter Wert
\item Buchstabe mit der höchsten Trefferquote
\item Wahrscheinlichkeit aller anderen Buchstaben
\end{compactitem}
\item Zusammenfassende Übersicht zu den Tests mit folgenden Daten pro Testset sowie insgesamt:
\begin{compactitem}
\item Anzahl der Tests
\item Anzahl der Erkennungen, Falscherkennungen und Rückweisungen
\item Berechnete Erkennungs-, Falscherkennungs- und Rückweisungsrate
\end{compactitem}
\end{compactitem}
\newpage
Diagramme werden mithilfe von \texttt{gnuplot} automatisiert zu den folgenden Kennzahlen erzeugt:
\begin{compactitem}
\item Veränderung der Fehlerrate während der Testphase
\item Veränderung der Erkennungsrate bei Optimierung der Fehlerrate, Lernrate und des Momentums
\end{compactitem}

Die Flexibilität bei der Erzeugung von Diagrammen während des Programmlaufs ist stark eingeschränkt; es muss bereits im Vorfeld festgelegt werden, welche Dimensionen abgebildet werden. Im Gegensatz dazu bietet Microsoft Excel deutlich mehr Freiheiten in der Erstellung von Diagrammen. Zur Wahrung von Flexibilität \emph{nach} den Testläufen werden sämtliche (Zwischen-)Ergebnisse der Testläufe in eine globale CSV-Datei geschrieben, die im Anschluss mittels des Pivot-Chartings komfortabel ausgewertet werden kann. Diese Datei enthält die folgenden Kennzahlen:
\begin{compactitem}
\item Eingestellte Parameter des neuronalen Netzes
\item Anzahl der benötigten Iterationen
\item Erreichte Fehlerrate
\item Erkennungs-, Falsch- und Rückweisungsrate der geforderten Testdaten
\item Dateiname des ZIP-Archivs des entsprechenden Durchlaufs \mbox{(s.\,u.)}\end{compactitem}

\subsection{Automatisierung der Optimierung}
Zur sukzessiven Verbesserung des neuronalen Netzes wird die aufwändige manuelle Anpassung der Programmparameter durch eine automatisierte Test- und Optimierungsphase erweitert. Dabei werden Tests zur Ermittlung der bestmöglichen Topologie, des Initialisierungsintervalls der Gewichte, der Fehler- sowie Lernrate und des Momentums durchgeführt.

\subsubsection{Topologie}
Um eine gute Ausgangsbasis zur Optimierung der Parameter zu erhalten, wird im ersten Schritt eine Netz-Topologie mit möglichst hoher Erkennungsrate ermittelt.

Auf Grundlage der eingestellten Anzahl innerer Schichten werden dazu die möglichen Kombinationen der Anzahl an innerer Neuronen jeder Schicht durchprobiert. Die obere und untere Grenze für den Testraum bilden die Anzahl der Input- und Output-Neuronen, zwischen denen die Anzahl innerer Neuronen schrittweise angepasst und getestet wird. Die Schrittweite zur Anpassung der Neuronenzahl beträgt ein Zehntel der gesamten Reichweite. Der Erfolg der Topologien wird über die Erkennungsrate des Testdatensatzes gemessen.
Die Einstellung mit der die maximale Erkennungsrate erzielt wurde dient anschließend als Basis zur Optimierung der weiteren Parameter.

\subsubsection{Optimierung der restlichen Parameter}
Ausgehend von einer festgelegten Topologie des neuronalen Netzes werden die Parameter Momentum, Lern- und Fehlerrate sowie der Initialisierungsbereich der Gewichte automatisiert optimiert.

Dieser Vorgang besteht aus zwei Phasen: Der Erfassung von Stichproben sowie dem anschließenden Verfeinern des vielversprechendsten Wertes. Die im ersten Durchlauf initialisierten Gewichte werden für die folgenden Zyklen übernommen, um die Freiheitsgrade der Optimierung zu minimieren.

\paragraph{Basis-Stichproben}\mbox{}\\
Um die Gefahr einer stagnierenden Erkennungsrate aufgrund von lokalen Mini- oder Maxima zu verringern, werden zu Beginn der Optimierung des jeweiligen Parameters fünf gleich verteilte Stichproben ausgehend von dessen Mini- und Maximalwert erhoben. Die Einstellung, mit der die maximale Erkennungsrate erreicht wird, dient als Ausgangspunkt für die weitere Optimierung.

\paragraph{Verfeinerung}\mbox{}\\
Basierend auf dem ermittelten Ausgangswert wird ein Herantasten an den optimalen Wert vorgenommen. Dazu wird die Suche mit halbierter Schrittweite im Umkreis des bisherigen Optimums vertieft, indem die Erkennungsrate für einen Wert kleiner und einen Wert größer der bisherigen Einstellung ermittelt wird. Das Optimum dieser drei Werte wird übernommen und der Vorgang wiederholt, bis die Schrittweite oder die Differenz der ermittelten Erkennungsraten einen gewissen Wert unterschreitet.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./img/BaseSamplingAndRefinement}
\caption{Beispiel Basis-Stichproben (l.) und anschließende Verfeinerung (r.)}
\label{fig:BaseSamplingAndRefinement}
\end{figure}

\section{Auswertung des musterweisen Lernens}
\label{sec:auswertung}
In diesem Abschnitt werden die Ergebnisse im Hinblick auf Erkennungs-, Falschzuweisungs- und Rückweisungsraten diskutiert. Verschiedene Parameter wie Topologie, Lernmethode, Lernrate und Momentum werden im Hinblick auf ihre Auswirkungen auf den Lernerfolg des Netzes dokumentiert und grafisch aufbereitet.

Es wurden folgende Annahmen getroffen:
\begin{compactitem}
\item Eine hohe Erkennungsrate korreliert mit einer niedrigen Falschzuweisungs- und Rück\-wei\-sungs\-rate, weswegen bei den folgenden Betrachtungen hauptsächlich auf die Erkennungsrate Bezug genommen wird.
\item Die Topologie hat den größten Einfluss auf die Erkennungsleistung des \gls{acr:KNN}. Sie wird deshalb zuerst analysiert, optimiert und fixiert.
\item Die maximale Fehlerrate hat den zweitgrößten Einfluss auf das \gls{acr:KNN}, da sie den Abbruch des Trainings und damit den Grad der Anpassung an die Trainingsdaten maßgeblich bestimmt.
\item Die optimalen Werte für Lernrate, Momentum, maximale Fehlerrate und Initialisierungsbereich der Gewichte lassen sich auf verschiedenschichtige Netze übertragen. 
\end{compactitem}

Die Aufgabe besteht darin, eine sinnvolle Lösung für die Optimierung aller Parameter zu finden, da diese sich möglicherweise gegenseitig beeinflussen. Des Weiteren benötigt ein \gls{acr:KNN} bei der Optimierung \emph{eines} Parameters trotzdem Zuweisungen \emph{aller anderen} Parameter. 

Zur grundlegenden Optimierung aller Parameter wird die Erkennungsrate der Testdaten als Referenzwert angenommen, den es zu maximieren gilt. Die Optimierung der Topologie wird aufgrund der oben getroffenen Annahmen zuerst vorgenommen.

\subsection{Topologie}
Zur Findung der optimalen Topologie werden erfolgsversprechende Wertebereiche mithilfe des entwickelten Optimierungsautomatismus für Lernrate, Momentum und maximale Fehlerrate gewählt. Als Basis für diese Parameter muss die Anzahl innerer Neuronen zunächst auf einen Wert festgelegt werden. Faustregeln zur Eingrenzung der Topologie eines \gls{acr:KNN} sind folgende:\footnote{\url{http://neuroph.sourceforge.net/tutorials/PredictingBreastCancer/PredictingBreastCancer.html}}

\begin{compactitem}
\item Die Anzahl versteckter Neuronen sollte sich zwischen der Größe der Eingabe- und Ausgabeschicht bewegen (hier: zwischen 196 und 26 Neuronen)
\item Die Anzahl der versteckten Neuronen sollte $\frac{2}{3}$ der Summe der Eingabe- und Ausgabeneuronen betragen (hier: ca. 157 Neuronen)
\item Die Anzahl innerer Neuronen sollte kleiner der doppelten Anzahl an Eingabeneuronen sein (hier: weniger als 392 innere Neuronen)
\end{compactitem}

Darüber hinaus empfiehlt der Entwickler des Frameworks Neuroph folgende Faustformel:\footnote{Quelle (abgerufen am 17.09.2015):\\ \url{http://neuroph.sourceforge.net/tutorials/Braille/RecognitionOfBrailleAlphabetUsingNeuralNetworks.html}}
\begin{quotation}
\centering
\begin{math}
\frac{Eingabeneuronen + Ausgabeneuronen}{2} + 1 = \frac{196 + 26}{2} + 1 = 112
\end{math}
\end{quotation}

Die einleitend genannten Voreinstellungen der Parameter wurden auf Basis der so festgelegten inneren Neuronenzahl von 112 Neuronen näherungsweise ermittelt.
Die Ergebnisse sind auf den Diagrammen in \autoref{fig:ParameterOptimierung} visualisiert.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.3\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/LearningRateEstimation}
    \caption{Lernrate}
    \label{fig:OptimierungLernrate}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.3\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/MomentumEstimation}
    \caption{Momentum}
    \label{fig:OptimierungMomentum}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.3\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/ErrorRateEstimation}
    \caption{Fehlerrate}
    \label{fig:OptimierungFehlerrate}
\end{subfigure}
\caption{Optimierung variabler Parameter im \gls{acr:KNN}}
\label{fig:ParameterOptimierung}
\end{figure}

Als Grundlage zur Findung der korrekten Topologie wurde eine Lernrate von 0,65 und ein Momentum von 0,63 zunächst fix gewählt. Aufgrund der großen Auswirkung der gewählten Fehlerrate auf das Erkennungsergebnis bleibt diese im Test der Topologie ein variabler Parameter innerhalb des Bereiches von 0.001 bis 0.2. \autoref{tab:optimal-values} zeigt eine Übersicht der optimalen Werte.

\begin{table}[ht]
\setlength{\extrarowheight}{4pt}
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.41\textwidth}{rlll}
Parameter & Optimal & Min & Max\\
\toprule
Lernrate & 0,65 & 0,58 & 0,68\\
Momentum & 0,63 & 0,55 & 0,68 \\
Fehlerrate & 0,015 & 0,0075 & 0,02 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\caption{Optimale Werte variabler Parameter}
\label{tab:optimal-values}
\end{table}

\subsubsection{Eine innere Schicht}
\label{subsubsec:eine-innere-schicht}
Die Anzahl der inneren Neuronen wurde im Bereich zwischen Ein- und Ausgabeneuronen schrittweise angepasst. Aufgrund der zufälligen Initialisierung der Startgewichte wurden jeweils fünf Trainings- und Testdurchläufe pro Konfiguration durchgeführt, um über die Ergebnisse mitteln zu können.

\paragraph{Erkennungsrate über der Topologie}\mbox{}\\
Die variablen Parameter sind für diesen Optimierungsschritt die Anzahl der inneren Neuronen im Bereich von 26 bis 196 und die Fehlerrate im Bereich von 0,001 und 0,2. Die folgende \autoref{fig:AvgAndMaxQualityOverNeuronCount} zeigt die Ergebnisse. Blassere Kurven stehen dabei für höhere Fehlerraten.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/AvgAndMaxQualityOverNeuronCount}
\caption{Veränderung der durchschnittlichen (l.) und maximalen (r.) Erkennungsrate über variierende Anzahl innerer Neuronen und maximaler Fehlerrate}
\label{fig:AvgAndMaxQualityOverNeuronCount}
\end{figure}

Auffällig ist die Häufung der Erkennungsraten für die meisten Fehlerraten im Bereich zwischen 75\% und 85\%, ansteigend bis etwa 60 innere Neuronen und anschließend stagnierend. Die untersten, blassen Kurven visualisieren Fehlerraten von 0,1 bzw. 0,2: Eine zu hohe Fehlertoleranz führt nicht zum gewünschten Erkennungserfolg. Hervorzuheben ist außerdem der Abfall der beiden dunkelsten Kurven im Bereich ab 160 inneren Neuronen. Sie zeigen den sinkenden Lernerfolg bei Fehlerraten von 0,001 und 0,002, der mit einem Overfitting des Netzwerkes zu erklären ist: Das Netzwerk ist durch ein "`Auswendiglernen"' perfekt auf die Trainingsdaten angepasst. Dies führt dazu, dass die gelernten Muster nicht ausreichend verallgemeinert sind, was zur Erkennung von bisher unbekannten Eingabemustern nötig wäre.\footnote{Vgl. Kratzer (1990) \emph{Neuronale Netze - Grundlagen und Anwendungen}, S.\,148} Die Bildung des Mittelwertes über alle Fehlerraten auf \autoref{fig:AvgAndMaxQualityOverNeuronCountAllErrors} verdeutlicht die Entwicklung der Erkennungsleistung bei variierender Topologie.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{./img/AvgAndMaxQualityOverNeuronCountAllErrors}
\caption{Veränderung der durchschnittlichen (blau) und maximalen (orange) Erkennungsrate über variierende Anzahl innerer Neuronen, gemittelt über alle Fehlerraten}
\label{fig:AvgAndMaxQualityOverNeuronCountAllErrors}
\end{figure}

Beide Kurven arbeiten die Gemeinsamkeiten aller Testreihen heraus: Die Erkennungsleistung ist mit sehr wenigen inneren Neuronen generell schlechter und steigt bis knapp 90\% der Anzahl der Eingangsneuronen an, bevor sie wieder abfällt. Die maximal gemessene Erkennungsrate liegt bei 88\% und wurde bei 134, 164 und 182 inneren Neuronen erzielt. Außerdem ist ein lokales Erkennungsmaximum bei 62 inneren Neuronen sichtbar. Netze mit weniger inneren Neuronen sind durch die geringere Fixierung auf die Trainingsdaten zu größerer Abstraktion imstande. Deshalb wurde die optimale Anzahl innerer Neuronen auf 62 festgelegt. Der rechts in hellgrau markierte Bereich zwischen 158 und 178 inneren Neuronen ist für eine ebenfalls hohe Erkennungsleistung -- allerdings mit möglichem Overfitting -- denkbar.

\paragraph{Anzahl und Dauer der Iterationen}\mbox{}\\
Bei Betrachtung der Anzahl an notwendigen Lern-Iterationen in Relation zur Anzahl innerer Neuronen ist ein positiver Verlauf bei mittigen Werten zu erkennen. Bei einer geringen und ebenso einer hohen Anzahl an Neuronen ist ein Anstieg der Anzahl an notwendigen Iterationen zu erkennen. \autoref{fig:MittelwertIterationen1Layer} stellt die Iterationsanzahl über der Anzahl innerer Neuronen dar.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/topologie/1layer/MittelwertIterationen1Layer}
\caption{Mittelwert der benötigten Iterationen in Relation zur Anzahl der inneren Neuronen}
\label{fig:MittelwertIterationen1Layer}
\end{figure}

Es konnte außerdem eine Korrelation zwischen der Gesamtzahl an Gewichten des neuronalen Netzes mit der Trainingszeit festgestellt werden: Zwar besteht kein direkter Zusammenhang zwischen der Anzahl an Iterationen und vorhandenen Gewichten, jedoch wächst die benötigte Zeit pro Lern- und Testiteration tendenziell, je mehr Gewichte das neuronale Netz beinhaltet. \autoref{fig:ZeitProIterationInRelationZurGewichtanzahl1Layer} stellt diesen Zusammenhang anhand eines dreilagigen neuronalen Netzes dar.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./img/topologie/1layer/ZeitProIterationInRelationZurGewichtanzahl1Layer}
\caption{Ansteigende Zeit pro Iteration bei steigender Anzahl an Gewichten am Beispiel eines einlagigen Durchlaufs}
\label{fig:ZeitProIterationInRelationZurGewichtanzahl1Layer}
\end{figure}

\subsubsection{Zwei innere Schichten}
Während der Betrachtung des neuronalen Netzes mit zwei verdeckten Schichten konnten verschiedene Phänomene beobachtet werden, die im Folgenden näher erläutert werden:

\paragraph{Einfluss auf die Erkennungsrate}\mbox{}\\
Während der schrittweisen Anpassung der Anzahl an Neuronen pro Layer in einem vierschichtigen neuronalen Netz konnten Auswirkungen auf die Erkennungsrate festgestellt werden. Ansatzweise sind diese bereits in \autoref{fig:ErkennungsrateNetzwerktopologie015Errorrate} zu erkennen: Die Größe der Blasen des Diagramms stellt dabei die Erkennungsrate dar. In den Bereichen, in denen sich die Neuronenzahlen der beiden Layer stark unterscheiden wird auch die Erkennungsrate schlechter.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/topologie/2layer/ErkennungsrateNetzwerktopologie015Errorrate}
\caption{Erkennungsrate in Relation zur Netztopologie mit zwei versteckten Schichten}
\label{fig:ErkennungsrateNetzwerktopologie015Errorrate}
\end{figure}

Noch deutlicher zu erkennen ist dieser Aspekt in \autoref{fig:2LayerErkennungsrate_4Iterationen}, wobei jede Linie die Verteilung der Neuronen innerhalb der Schichten darstellt. Die Farbe der Linie ist ein Indikator für die erzielte Erkennungsrate (dunklere Linien implizieren eine schlechtere Erkennung). Wahrnehmbar dunkler sind hier die Diagonalen des Diagramms, was die Aussage unterstützt, dass Kombinationen mit stark unterschiedlichen Neuronenzahlen in den versteckten Schichten weniger zielführend sind.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/topologie/2layer/2LayerErkennungsrate_4Iterationen}
\caption{Veränderung der Erkennungsrate in Relation zur Verteilung der Neuronen in einem neuronalen Netz mit zwei versteckten Schichten (die Farbintensität repräsentiert die Güte der erreichten Erkennungsrate, je dunkler die Linie, desto schlechter war auch die erzielte Erkennungsrate)}
\label{fig:2LayerErkennungsrate_4Iterationen}
\end{figure}

Besondere Ausreißer sind zur besseren Visualisierung des Durchschnittsverhaltens in den Grafiken außen vor gelassen. Diese treten auf, wenn der erste Layer besonders viele Neuronen besitzt, während der zweite Layer nur aus sehr wenig Neuronen besteht. Bei den betreffenden Durchläufen wurde stets die Abbruchbedingung der maximalen Anzahl an Iterationen erreicht. Die vorherigen Stichproben konnten dagegen mit einer signifikant geringeren Anzahl an Iterationen im unteren zweistelligen Bereich fertig gestellt werden. Die Durchläufe, die vor Erreichen der maximalen Iterations-Schritte zu einem Ergebnis führte, resultierten in einer Erkennungsrate von ca. 72\% bis 85\%.

\paragraph{Anzahl an Lerniterationen}\mbox{}\\
Die Betrachtung der benötigten Iterationen, die zum Erreichen der gewünschten Fehlerrate nötig waren, unterstützt die Annahme, dass sich zu stark abweichende Neuronenzahlen negativ auf die Erkennungsrate des Netzes auswirken. \autoref{fig:AnzahlIterationen2Layer} visualisiert die Anzahl an benötigten Iterationen über die Größe der Blasen relativ zum im Durchlauf vorliegenden Minimum und Maximum  mit zwei verschiedenen Fehlerraten. Bei beiden Grafiken und vor allem bei einer strenger gewählten Fehlerrate benötigen hier die Bereiche mit stark differierenden Neuronenzahlen mehr Iterationen, um die angegebene Fehlerrate zu erzielen.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/topologie/2layer/AnzahlIterationen2Layer}
\caption{Anzahl der benötigten Iterationen mit zwei versteckten Schichten}
\label{fig:AnzahlIterationen2Layer}
\end{figure}
\newpage
\subsection{Erkennungsrate über der maximalen Fehlerrate} \autoref{fig:AvgAndMaxQualityOverErrorRate} visualisiert den Zusammenhang zwischen Erkennungsrate sowie der maximalen Fehlerrate und Topologie.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/AvgAndMaxQualityOverErrorRate_1}
    \caption{Durchschnittliche Erkennungsrate}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/AvgAndMaxQualityOverErrorRate_2}
    \caption{Maximale Erkennungsrate}
\end{subfigure}
\caption{Veränderung der durchschnittlichen und maximalen Erkennungsrate über die maximale Fehlerrate und variierende Anzahl innerer Neuronen}
\label{fig:AvgAndMaxQualityOverErrorRate}
\end{figure}

Sowohl die durchschnittliche als auch die maximale Erkennungsrate fällt bei Fehlerraten über 0,03 stark ab. Erkennbar ist außerdem, dass Netze mit wenigen inneren Neuronen (dunklere Linien) eine generell niedrigere Erkennungsrate haben. Auf \autoref{fig:AvgAndMaxQualityOverErrorRateAllTopologies} wurden die Daten über alle Fehlerraten gemittelt.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./img/AvgAndMaxQualityOverErrorRateAllTopologies}
\caption{Veränderung der durchschnittlichen (blau) und maximalen (orange) Erkennungsrate über die maximale Fehlerrate, gemittelt über alle Topologien}
\label{fig:AvgAndMaxQualityOverErrorRateAllTopologies}
\end{figure}

Beide Datenkurven zeigen ein eindeutiges Bild zur optimalen maximalen Fehlerrate zwischen 0,0075 und 0,02 und bestätigen damit die in \autoref{sec:auswertung} aufgestellte These, dass sich die variablen Parameter analog auf Netze verschiedener Topologien übertragen lassen.

\subsection{Erkennungsrate über variablem Initialisierungsbereich der Gewichte}
Ein \gls{acr:KNN} mit 62 inneren Neuronen besitzt 13.852 Einzelgewichte, die statisch oder zufällig initialisiert werden können. Für die Randomisierung muss ein Gewichtebereich festgelegt werden, innerhalb dessen die zufälligen Werte liegen. Zur Ermittlung des optimalen Zufallsbereiches bzw. der optimalen statischen Belegung wurden zehn Optimierungszyklen durchgeführt. Neuroph belegt alle Gewichte in der Standardeinstellung mit zufälligen Werten zwischen $\pm$\,0,7. Der Optimierungsalgorithmus wurde im Bereich zwischen $\pm$\,0,01 und $\pm$\,1,5 durchgeführt. Die Ergebnisse zeigt \autoref{fig:InitialgewichteOptimierung}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.8\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/KombinierteInitialgewichte}
    \caption{Erkennungsrate bei randomisierter und statischer Initialisierung}
    \label{fig:KombinierteInitialgewichte}
    \vspace{1cm}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}[b]{0.8\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/RandomisierteInitialgewichte}
    \caption{Vergrößerte Erkennungsrate bei randomisierter Initialisierung}
    \label{fig:RandomisierteInitialgewichte}
\end{subfigure}
\caption{Optimierung der Initialgewichte}
\label{fig:InitialgewichteOptimierung}
\end{figure}

Die statische Belegung der Gewichte erzielte Erkennungsraten zwischen 3\% und 7\%, stagnierte während des Trainings bei Fehlerraten um 20\% und wurde in allen Testfällen nach der Maximalzahl an Iterationen beendet. Die randomisierte Belegung der Gewichte innerhalb des angegebenen Bereiches hingegen führt zu signifikant besseren Ergebnissen -- es werden, wie auf \autoref{fig:RandomisierteInitialgewichte} deutlicher erkennbar ist, Erkennungsraten zwischen 75\% und 88\% erreicht. Die detailliertere Abbildung zeigt zudem eine vergrößerte Erfolgswahrscheinlichkeit in Gewichtebereichen um $\pm$0,2 und $\pm$0,8, was auf einen Zusammenhang zu den trainierten Erwartungswerten schließen lässt.

\subsection{Gesamtoptimierung innerhalb der ermittelten Parameterbereiche}\label{sec:gesamtoptimierung-innerhalb-der-ermittelten-parameterbereiche}
Die folgende \autoref{fig:AllParameterOptimization} zeigt fünf vollständige Optimierungszyklen von je einem \gls{acr:KNN}. Aufeinander folgende Optimierungsphasen sind jeweils unterhalb angegeben. Für alle Netze wurde die in Abschnitt \ref{subsubsec:eine-innere-schicht} ermittelte Topologie mit 62 inneren Neuronen gewählt.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/AllParameterOptimization}
\caption{Gesamtoptimierung aller variablen Parameter}
\label{fig:AllParameterOptimization}
\end{figure}

Die maximal erreichte Erkennungsrate lag bei 88\%. Die erste Phase der Anpassung der Fehlerrate konnte die Netzqualität zwar wenig, aber zuverlässig steigern. Die Netzqualität schwankt während der Änderung eines Parameters relativ stark. Der Einfluss der Änderungen an Momentum und Lernrate sind reproduzierbar. Unkontrollierbar hingegen verändert sich die Erkennungsrate durch Änderungen am Initialisierungsbereich der Gewichte: Der gleiche Initialisierungsbereich führt zu stark unterschiedlichen Erkennungsraten (erkennbar durch breite blaue Bereiche).

Das optimale Netz kann durch folgende Optimierungsphasen gefunden werden:

\begin{compactenum}
\item Wiederholte Initialisierung mit Zufallsgewichten bis eine möglichst hohe Erkennungsrate gefunden ist. Die Gewichte werden für die folgenden Testlaufe gespeichert und nach jedem Trainingslauf zurückgesetzt, um eine Vergleichbarkeit der variablen Parameter zu gewährleisten.
\item Optimieren der Fehlerrate, des Momentums und der Lernrate.
\item Bei einer schlechten Erkennungsleistung einzelner Buchstaben kann unter Zuhilfenahme zusätz\-licher Schriftproben ein gezieltes Training durchgeführt werden.
\end{compactenum}
\newpage
\paragraph{Rückweisungsrate}\mbox{}\\
Die Rückweisung von eingegebenen Mustern soll dazu dienen, stark von den Trainingsdaten abweichende Buchstaben als unbekannt zu markieren. Dazu muss ein Schwellenwert definiert werden, den das Output-Neuron mit dem jeweils höchsten Wert überschritten haben muss, damit mit Sicherheit von einer korrekten Erkennung ausgegangen werden kann. Hierbei gibt es zwei mögliche Fehlerquellen:
\begin{compactenum}
\item Ein Buchstabe wird vom Netz korrekt erkannt, jedoch trotzdem zurückgewiesen.
\item Ein Buchstabe wird falsch erkannt und nicht zurückgewiesen, da ein falsches Output-Neuron den höchsten Wert über dem Schwellenwert annimmt.
\end{compactenum}

Die Falschzuweisungs- und Rückweisungsraten korrelierten in allen Testfällen mit der Erkennungsrate. Die Veränderung des Schwellenwertes zur Unterscheidung einer Falscherkennung und Rückweisung führte hauptsächlich zu einer Verschiebung beider Werte. Die über alle Untersuchungen maximal gemessene Erkennungsrate von 88\% wurde mit einem Rückweisungs-Schwellenwert von 0,0 erreicht, sodass es nur falsche oder korrekte Erkennungen gab. Eine Erhöhung des Schwellenwertes auf 0,6 verringerte die maximal messbare Erkennungsrate um etwa 10\%, da zuvor unsichere Erkennungen trotz Richtigkeit jetzt zurückgewiesen werden. 

Grundsätzlich ist eine höhere akzeptierte Unsicherheit in Form eines niedrigen Schwellenwertes zur Rückweisung bei der Buchstabenerkennung unproblematisch, da die Abstraktionsfähigkeit des Netzes dadurch für abweichende Schrifttypen verbessert wird. Allerdings muss dieser Aspekt mit der Gefahr einer steigenden Falschzuweisungsrate abgewogen werden. Um eine Rückweisungsrate zu ermitteln, die möglichst wenig die Erkennungsrate sondern vor allem die Fehlerrate verringert, muss die Verteilung der Erkennungs- und Falschzuweisungsraten näher betrachtet werden.

\autoref{fig:ErkennungsrateTestschriften} stellt diese Werte anhand der Test-Windows-Schriften dar und verdeutlicht, dass kein exakter Schnitt zwischen Erkennung und Falschzuweisung existiert, sondern sich die Werte aus beiden Gruppen überschneiden. Es muss somit ein Mittelweg  zwischen der Rückweisung richtiger und der Erkennung falscher Werte gefunden werden. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.85\linewidth]{./img/ErkennungsrateTestschriften}
\caption{Erkennung und Falschzuweisung eines Testdurchlaufs mit den Test-Windows-Schriften}
\label{fig:ErkennungsrateTestschriften}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./img/RueckweisungsrateEinfluss}
\caption{Einfluss des Schwellenwerts der Rückweisung auf Erkennungs-, Falschzuweisungs- und Rückweisungsrrate}
\label{fig:RueckweisungsrateEinfluss}
\end{figure}

Der Einfluss des Schwellenwertes auf das Verhalten des Netzes wird in \autoref{fig:RueckweisungsrateEinfluss} visualisiert:
Bei einer sehr niedrigen Rückweisungsrate steigt die Falschzuweisung während die maximale Anzahl an Buchstaben richtig erkannt wird -- eine hohe Rückweisungsrate vermindert die Falschzuweisungen, im Gegenzug wird jedoch auch die Erkennungsrate geringer, da richtige Buchstaben mit zu undeutlicher Zuordnung unterhalb des Schwellenwertes zurückgewiesen werden. 
Als Kompromiss zwischen den genannten Szenarien kann die Rückweisungsrate auf 0,5 gesetzt werden. Dadurch wird der Großteil der Falschzuweisungen eliminiert, im Gegenzug geht ein kleiner Teil der Erkennungsrate verloren.

\section{Beobachtete Veränderungen bei epochenweisem Lernen}
\label{subsubsec:beobachtungen-veraenderungen}
Die Verwendung der für das musterweise Lernen optimierten Parameter führt beim epochenweisen Lernen zu einer starken Verschlechterung der Netzqualität. Während der Lernphase ist dabei eine stark schwankende Fehlerrate zu beobachten, die sich auch bei einer hohen Anzahl von Iterationen zu keiner konstanten Fehlerrate annähert. Im Folgenden sollen Ansätze vorgestellt werden, die zur Verbesserung dieses Verhaltens verfolgt wurden.

\subsection{Erneute Optimierung der Parameter}
Die zuvor beschriebene Verschlechterung der Erkennungsrate deutet darauf hin, dass für das Epochenlernen andere Konfigurationen von Parametern notwendig sind. Erster Ansatzpunkt zur Verbesserung der Parameter war dabei deren automatisierte Optimierung sowie eine händische Anpassung. Zu dieser zählte beispielsweise die Vergrößerung des Initialisierungsintervalls für die Verbindungsgewichte. Dies trug aufgrund der noch immer stark schwankenden Fehlerrate jedoch nicht zu einem positiveren Ergebnis bei.

Das genutzte Framework Neuroph bietet die Funktionalität der dynamischen Anpassung des Momentums und der Fehlerrate, durch die eine mögliche Tendenz für diese Werte deutlich werden kann. Bei der durch Neuroph gesteuerten Wahl des Momentums sowie der Lernrate fällt auf, dass für beide Parameter die gleichen Werte gesetzt werden, welche sich zwischen 0.9 und 0.1 bewegen. Bei Betrachtung der Fehlerrate bei aktivierter Dynamik (siehe \autoref{fig:EpochenwDynLernrateDynMomentum100}) wird eine symmetrische Entwicklung der Kurve deutlich: Zwar bewegt sich die Fehlerrate noch immer nicht in den gewünschten Bereich, jedoch ist eine abfallende Tendenz zu beobachten, wenn große Werte für Fehlerrate und Momentum gewählt werden. Diese Entwicklung kann jedoch auch mit der Arbeitsweise der dynamischen Anpassung der Werte zusammenhängen: Bei steigender Fehlerrate werden Lernrate und Momentum verringert, da eine zu starke Anpassung der Gewichte vorgenommen wurde. Bei positiver Entwicklung wird der Einfluss des Lernens hingegen erhöht.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/vergleichLernalgorithmen/EpochenwDynLernrateDynMomentum100}
\caption{Veränderung der Fehlerrate bei dynamischer Anpassung des Momentums und der Lernrate}
\label{fig:EpochenwDynLernrateDynMomentum100}
\end{figure}

Zur Untersuchung dieses Sachverhalts zeigt \autoref{fig:FehlerrateEpochenweisesLernen} den Verlauf der Fehlerrate während eines Trainingsdurchlaufs mit einer Parametrisierung von jeweils 0.1, 0.5 und 0.9 als Lernrate und Momentum. Entgegen den gezogenen Schlüssen auf Grundlage der dynamischen Anpassung wird hier deutlich, dass sich das Schwanken der Fehlerrate sichtlich verringert, je kleiner die beiden Parameter gewählt werden. Die Fehlerrate sinkt bei einer Lernrate und Momentum von 0,1 sogar stetig und zeigt keine starke Oszillation mehr wie bei den anderen Versuchen.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/vergleichLernalgorithmen/FehlerrateEpochenweisesLernen}
\caption{Verlauf der Fehlerrate beim epochenweisen Lernen mit folgenden Werten für Momentum und Fehlerrate: 0,1 (l.), 0,5 (m.) und 0,9 (r.)}
\label{fig:FehlerrateEpochenweisesLernen}
\end{figure}

\newpage
Mit den auf 0,1 gesetzten Parametern wird beim Test der Windows Schriften eine Erkennungsrate von etwa 50\% erreicht, mit ca. 30\% Rückweisungs- und 20\% Falscherkennungsrate bei einem Rückweisungsschwellenwert von 0,5. Die im Vergleich zum musterweisen Lernen hohe Rückweisungsrate deutet darauf hin, dass die ermittelten Werte für Buchstaben mit größerer Häufigkeit unter dem Schwellenwert liegen und daher weniger eindeutig einem Buchstaben zugeordnet werden können. Ohne Rückweisung liegt die Erkennung bei ca. 60\%.

Die so erreichte Erkennungsrate kann unter Umständen durch die weitere Optimierung der Parameter verbessert werden. Jedoch wird der Lernerfolg des epochenweisen Vorgehens noch durch weitere Aspekte beeinflusst, auf die im Folgenden näher eingegangen wird.

\subsection{Zusammenhang Anzahl der Trainingsmuster und Verbindungsgewichte}
Walter Oberhofer und Thomas Zimmerer beschreiben in Bezug auf Neuronale Netze mit Epochenlernen die Bedingung, dass diese nur erfolgsbringend seien, solange mehr Trainingsdaten als vorhandene Verbindungsgewichte im neuronalen Netz vorhanden sind.\footnote{Walter Oberhofer, Thomas Zimmerer (Nov. 1996, abgerufen am 15.9.2015) \url{http://www.hs-ansbach.de/fileadmin/bachelor/Betriebswirtschaftslehre/Zimmerer/Literatur/DP_287.pdf}}

Das Trainingsdatenset des speziellen Anwendungsfalls dieser Arbeit besteht aus lediglich 260 Datensätzen. Um die genannte Restriktion zu erfüllen, dürften die Verbindungsgewichte diese Anzahl nicht überschreiten. Allerdings existieren bei einem Netz mit nur einer versteckten Schicht gleichgroß der Ausgabeschicht mit 26 inneren Neuronen bereits knapp 6000 Verbindungsgewichte. Eine weitere Verringerung der inneren Neuronenzahl würde zu einer zunehmenden Verschlechterung des Ergebnisses führen und ist demnach nicht sinnvoll.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.35\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/vergleichLernalgorithmen/dynamic8Innern}
    \caption{Dynamische Anpassung der Lernrate und des Momentum}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.35\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/vergleichLernalgorithmen/static8Inner}
    \caption{Ohne dynamische Anpassung der Lernrate und des Momentum}
\end{subfigure}
\caption{Veränderung der Fehlerrate während eines Testdurchlaufs mit mehr Trainingsdaten (1.820) als vorhandenen Gewichten (1.810)}
\label{fig:EpochenLernenDeutlicherUnterschiedTrainingsDatenUndVerbindungsgewichte}
\end{figure}

Durch die Hinzunahme der eigentlichen Testdaten kann der Datensatz zum Trainieren des neuronalen Netzes auf 1.820 Daten erweitert werden. Für diesen Fall wären acht innere Neuronen zur Erfüllung der Bedingung in einem dreilagigen Netz das Maximum, welches in 1.810 Gewichten resultiert. Ein Testlauf mit diesen Werten liefert allerdings ebenfalls kein besseres Endergebnis: Wie \autoref{fig:EpochenLernenDeutlicherUnterschiedTrainingsDatenUndVerbindungsgewichte} zeigt, schwankt die Fehlerrate noch immer stark um einen Wert zwischen zwei und drei. Auch bei einem deutlicheren Unterschied zwischen der Menge an Trainingsdaten und Verbindungsgewichten ist keine Verbesserung zu erkennen: \autoref{fig:errorRate695Gewichte3Neuronen} stellt die Entwicklung der Fehlerrate mit weniger Gewichten dar. Grund hierfür ist die viel zu geringe Anzahl innerer Neuronen. In \autoref{sec:epochen-vs-musterweises-lernen} findet sich eine Übersicht über die Testergebnisse, wenn mehr der Testdaten zusätzlich als Trainingsdaten genutzt werden.

Nur mit Hilfe einer deutlich höheren Anzahl an Trainingsdaten könnte die genannte Bedingung erfüllt und unter Umständen bessere Ergebnisse erzielt werden.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{./img/vergleichLernalgorithmen/errorRate695Gewichte3Neuronen}
\caption{Veränderung der Fehlerrate bei einem deutlicheren Unterschied zwischen Trainingsdaten (1.820) und Verbindungsgewichten (695)}
\label{fig:errorRate695Gewichte3Neuronen}
\end{figure}

\subsection{Anpassung der Epochengröße}\label{sec:anpassen-der-epochengroesse}
Als zusätzliche Größe, die unter Umständen zur Netzqualität beiträgt, könnte der Umfang einer Epoche variiert werden. Bei kleineren Epochen könnten so negative Einflüsse, wie das Vorkommen sich gegenseitig aufhebender Fehler, verringert werden. Je kleiner die Epochen gewählt werden, desto mehr sollte sich das Ergebnis dem des musterweisen Lernen annähern.

Dem Quellcode von Neuroph ist folgende Definition des epochenweisen Lernens zu entnehmen:

\begin{quote}
{"'Epoch is the one pass through the training set. This method iterates through the training set and trains network for each element. It also sets flag if conditions to stop learning has been reached: network error below some allowed value, or maximum iteration count."'}\footnote{\url{http://neuroph.sourceforge.net/javadoc/org/neuroph/core/learning/SupervisedLearning.html\#doLearningEpoch-org.neuroph.core.data.DataSet-}}
\end{quote}

Innerhalb dieses Frameworks umfasst eine Epoche demnach stets das gesamte Trainingsset, mit dem in jedem Durchlauf trainiert wird. Eine Anpassung der Epochengröße ist bei der Arbeit mit Neuroph somit im Quellcode nicht vorgesehen und folglich nicht möglich. Auch ein Aufteilen der Trainingsdaten in mehrere kleinere Datensätze ist nicht möglich, da nur ein Datensatz als Trainingsdatensatz definiert werden kann.

\section{Fazit}
Nach der Auseinandersetzung mit dem Themengebiet der neuronalen Netze mit Backpropagation Lernalgorithmus und der Implementierung sowie Untersuchung eines Netzes zur Erkennung der Großbuchstaben des Alphabets werden in diesem Abschnitt die Endergebnisse zusammenfassend betrachtet, eine mögliche Endkonfiguration diskutiert und das epochen- und musterweise Lernen gegenübergestellt.

\subsection{Endkonfiguration}
In diesem Abschnitt soll die ermittelte Endkonfiguration vorgestellt und die Parametereinstellung zusammengefasst werden. 

Dabei werden die Endergebnisse je Durchlauf durch die jeweilige Initialisierung der Gewichte beeinflusst. Dieser Varianz könnte entgegengewirkt werden, indem die Gewichtbelegungen der Gewichte zwischengespeichert und entsprechend geladen werden oder auf Grundlage der zufällig initialisierten Gewichte ein kompletter Optimierungsdurchlauf durchgeführt wird.

Bei der Endkonfiguration nehmen wir die gewisse Varianz als gegeben und verzichten auf die oben genannten Maßnahmen. Über Programmparameter kann die Optimierung der Parameter nach Belieben angestoßen werden.

\paragraph{Musterweises Lernen}\mbox{}\\
Durch die Untersuchung des musterweisen Lernverhaltens wurden folgende Parameter als günstig ermittelt.

\begin{center}
\setlength{\extrarowheight}{4pt}
\begin{tabular}{rll}
Parameter & Eingestellter Wert & optimaler Bereich \\ 
\toprule Anzahl innerer Neuronen & 62 & 60 - 160 \\
Initialisierung der Gewichte & $\pm$\,0,24 & $\pm$\,0,15 - $\pm$\,0,32 \\ 
Lernrate & 0,65 & 0,58 - 0,68 \\ 
Momentum & 0,63 & 0,55 - 0,68 \\ 
Fehlerrate & 0,015 & 0,0075 - 0,02 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Je nach Initialisierung der Gewichte sind mit diesen Parametern Erkennungsraten zwischen 75\% und 88\% erreicht worden.

\paragraph{Epochenweises Lernen}\mbox{}\\
Beim epochenweisen Lernen stellt sich der Lernerfolg abweichend von den oben genannten Einstellungen erst bei niedrigen Werten für Lernrate und Momentum ein.

\paragraph{Gewählte Grundeinstellung}\mbox{}\\
Als finale Konfiguration der Parameter wurden die oben vorgestellten für das musterweise Lernen optimierte Einstellungen übernommen, da mit dem epochenweisen Lernen vergleichsweise schlechtere Ergebnisse erzielt wurden.

\paragraph{Erkennungsrate für einzelne Buchstaben}\mbox{}\\
Die folgende Untersuchung zeigt die konkreten Schwächen des \gls{acr:KNN} bei der Erkennung einzelner Buchstaben auf. Hierzu erstellt das Programm $(A..Z) \times (A..Z)$ Matrizen, in denen die Erkennungswerte der Ausgabeneuronen pro getestetem Buchstaben eingetragen werden. Auf den Matrizen wurden anschließend Heatmaps erzeugt, deren Felder bei höheren Erkennungsraten dunkler gefärbt wurden. Erwartet wird eine dunkel gefärbte Hauptdiagonale, wenn für jeden getesteten Buchstaben der erwartete erkannt wird. Das Ergebnis zeigt \autoref{fig:HeatmapsErkennung} für zwei Stichproben eines Netzes mit einer Erkennungsleistung von 88\% der Test-Windows-Schriften.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/HeatmapTestschriften}
    \caption{Vollständige Erkennung der ersten Schriftart der Testdaten}
    \label{fig:HeatmapTestdaten}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/HeatmapHandschriften}
    \caption{Teilweise Erkennung der 20. Schriftart der Test-Handschriften}
    \label{fig:HeatmapHandschriften}
\end{subfigure}
\caption{Heatmaps zur Buchstabenerkennung}
\label{fig:HeatmapsErkennung}
\end{figure}

In \autoref{fig:HeatmapTestdaten} ist die vollständige Erkennung des ersten von vier Schriftsätzen in den Testdaten visualisiert. Die anderen drei Schriftsätze wurden zu je 100\%, 73\% und 73\% erkannt, wodurch sich die Erkennungsleistung von 88\% im Mittel errechnet. Auf \autoref{fig:HeatmapHandschriften} ist die Erkennung einer Stichprobe der Test-Handschriften dargestellt. Die dunkler gefärbte Hauptdiagonale ist zwar noch erkennbar, allerdings ist die Erkennungsrate schlechter, was sich in der Abbildung durch einzelne Ausreißer für bestimmte Buchstabenkombinationen erkennen lässt. Die gemittelte Erkennungsrate über alle Handschriften betrug bei demselben \gls{acr:KNN} 61\%. Beispielhaft zeigt \autoref{fig:TestdatenErkennung} die Falscherkennung eines undeutlich geschriebenen \textbf{S}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/HeatmapSAlsJ}
    \caption{Falscherkennung eines Test-\textbf{S}}
    \label{fig:HeatmapS-als-J}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.2\linewidth}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{./img/TestS}
    \caption{Getestetes, falsch erkanntes \textbf{S}}
    \label{fig:TestS}
    \end{center}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}[b]{0.2\linewidth}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{./img/TrainingsJ}
    \caption{Ein \textbf{J} der Trainingsdaten}
    \label{fig:TrainingsJ}
    \end{center}
\end{subfigure}
\caption{Falscherkennung undeutlicher Testdaten}
\label{fig:TestdatenErkennung}
\end{figure}

Die stellvertretend betrachtete Falschzuweisung ist in diesem Fall nachvollziehbar, da das falsch erkannte S eine starke Ähnlichkeit zum Buchstaben J aufweist.

\paragraph{Vergleich der Konfiguration}\label{sec:vergleich-der-konfiguration}\mbox{}\\
Zur Einschätzung der Qualität der ermittelten Parameter wurde das Netz mit den in der Aufgabe vorgegebenen Parametern gestartet. Für die nicht spezifizierten Einstellungen (In der folgenden Tabelle \emph{kursiv} dargestellt) wurde die Standardkonfiguration von Neuroph übernommen. Folgende Tabelle zeigt eine Gegenüberstellung der Parameter:
\begin{center}
\begin{tabular}{rll}
Parameter & Standardkonfiguration & optimierte Parameter \\ 
\toprule
Versteckte Schichten (Anzahl Neuronen) & 1 (112) & 1 (62) \\
Initialisierung der Gewichte & $\pm$\,1 & $\pm$\,0,24 \\ 
Lernrate & \emph{0,1} & 0,58 - 0,68 \\ 
Momentum & \emph{0,25} & 0,55 - 0,68 \\ 
Fehlerrate & \emph{0,01} & 0,0075 - 0,02 \\
Lernmodus & musterweise & musterweise \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Mit den oben genannten Konfigurationen konnten die nachfolgenden Netzqualitäten ermittelt werden. Angegeben werden jeweils Erkennungsrate (E), Falschzuweisungsrate (F) und Rückweisungsrate (R, mit Schwellenwert 0,5). Die letzte Spalte dokumentiert die Veränderung der Erkennungsrate durch die Optimierung der Parameter.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrlllc}
Testdatensatz & Konfiguration & E & F & R & Veränderung Erkennung \\
\toprule
\multirow{2}{*}{Testschriften} & Standard & 73\% & 3\% & 24\% & \multirow{2}{*}{7\%} \\
& Optimiert & 80\% & 3\% & 17\% & \\[0.5em]
\multirow{2}{*}{Handschriften} & Standard & 45\% & 21\% & 34\% & \multirow{2}{*}{1\%} \\
& Optimiert & 46\% & 19\% & 35\% & \\[0.5em]
\multirow{2}{*}{Handschriften-SS15} & Standard & 11\% & 50\% & 39\% & \multirow{2}{*}{-4\%}\\
& Optimiert & 7\% & 26\% & 67\% & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Zur Betrachtung der absoluten Erkennungs- und Falschzuweisungsraten betrachten wir die jeweilige Netzqualität zusätzlich ohne Rückweisung.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrllc}
Testdatensatz & Konfiguration & E & F & Veränderung Erkennung \\
\toprule
\multirow{2}{*}{Testschriften} & Standard & 79\% & 21\% & \multirow{2}{*}{9\%} \\
& Optimiert & 88\% & 12\% & \\[0.5em]
\multirow{2}{*}{Handschriften} & Standard & 58\% & 42\% &\multirow{2}{*}{3\%} \\
& Optimiert & 61\% & 39\% & \\[0.5em]
\multirow{2}{*}{Handschriften-SS15} & Standard & 14\% & 86\% & \multirow{2}{*}{1\%}\\
& Optimiert & 15\% & 85\% & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Es ist anzunehmen, dass die von Neuroph voreingestellten Standardwerte der Konfiguration für allgemeine Problemstellungen anwendbar sind. Darauf aufbauend konnte die implementierte, problemspezifische Optimierung die Erkennungsrate um bis zu 10\% steigern.

Den Einfluss der Variation von Test- und Trainingsdatensätzen auf die Netzqualität kann unten stehender Tabelle entnommen werden.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrllc}
Testdatensatz & Trainingsdaten & E & F & R \\
\toprule
\multirow{2}{*}{Trainingsdaten (260)} & Vollständig & 100\% & 0\% &  0\% \\
& ohne Testdatensatz & 55\% & 38\% & 7\% \\[0.5em]
\multirow{2}{*}{Windows Testschriften (104)} & Vollständig & 100\% & 0\% &  0\% \\
& ohne Testdatensatz & 64\% & 22\% & 14\% \\[0.5em]
\multirow{2}{*}{Handschriften (1040)} & Vollständig & 99\% & 0\% & 1\% \\
& ohne Testdatensatz & 39\% & 47\% & 14\% \\[0.5em]
\multirow{2}{*}{Handschriften-SS15 (416)} & Vollständig & 72\% & 3\% & 25\% \\
& ohne Testdatensatz & 11\% & 48\% & 41\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Den Erwartungen entsprechend wird beim Training des Netzes mit allen Testdaten eine Erkennungsrate von nahezu 100\% erreicht. Der Ausreißer der Handschriften-SS15 kann dadurch erklärt werden, dass einige Muster nur mit unzureichender Qualität zur Verfügung stehen und diese sich deswegen in ihrer Erscheinungsform zu stark von den dargestellten Buchstaben unterscheiden. Selbst beim Training mit allen anderen Datensätzen werden letztere zu 11\% erkannt.

\subsection{Gegenüberstellung epochen- und musterweises Lernen}\label{sec:epochen-vs-musterweises-lernen}
Die Lernalgorithmen für epochen- und musterweises Lernen unterscheiden sich darin, an welcher Stelle die Gewichte des neuronalen Netzes angepasst werden: Beim musterweisen Lernen wird dies nach jedem Trainingsdatum durchgeführt, wohingegen die sogenannten Deltas beim epochenweisen Lernen zunächst für den gesamten Trainingsdatensatz akkumuliert und anschließend gesammelt angewendet werden.

Durch den Vergleich beider Methoden werden zunächst prozessuale Unterschiede deutlich: Während für das musterweise Lernen optimale Parameter herausgearbeitet werden konnten, mit denen unser neuronales Netz innerhalb kurzer Zyklen gute Lernergebnisse erzielte, gestaltete sich dies beim epochenweisen Lernen schwierig.

Die Lernalgorithmen unterscheiden sich außerdem in Form ihrer Ergebnisse. Vergleicht man die Entwicklung der Fehlerrate des Lernprozesses wird ersichtlich, dass sich die Lernkurve bei epochenweisem Lernen deutlich unruhiger verhält und sich keinem geringem Wert annähert. Der Versuch der in \autoref{fig:VergleichFehlerrateEpocheMuster} zu sehen ist, wurde jeweils mit den Parametern durchgeführt, die bei musterweisem Lernen als vorteilhaft herausgearbeitet wurden. Ein Grund für diese schwankende Fehlerrate könnten demnach unpassende Parameter für das epochenweise Lernen sein. 

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=1.0\linewidth]{./img/vergleichLernalgorithmen/VergleichFehlerrateEpocheMuster}
\caption{Vergleich der Fehlerraten-Änderung bei musterweisem (l.) und epochenweisem Lernen (r.)}
\label{fig:VergleichFehlerrateEpocheMuster}
\end{figure}

Nachforschungen konnten unsere Beobachtung bezüglich der Fehlerrate bestätigen, so beschreibt beispielsweise James McCaffrey den Verlauf der Fehlerrate bei musterweisem Lernen als schneller und beständiger und stellt beide Verläufe auf  \autoref{fig:BatchVsOnlineGraph} gegenüber. Das generelle Verhalten des Epochenlernens konnten wir mit Hilfe unserer Tests nachstellen.

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./img/vergleichLernalgorithmen/BatchVsOnlineGraph}
\caption[Vergleich der Lernalgorithmen von James McCaffrey]{Vergleich der Lernalgorithmen von James McCaffrey\footnotemark}
\label{fig:BatchVsOnlineGraph}
\end{figure}

McCaffrey beschreibt zudem den Aspekt, dass epochenweises Lernen im Zusammenhang mit Backpropagation Netzen generell im Nachteil gegenüber dem musterweisen Lernen ist. Als einen Grund hierfür nennt er den Umstand, dass sich bei der Akkumulierung der Deltas zur Anpassung der Gewichte unter Umständen Fehler verschiedener Traingsdaten gegenseitig ausgleichen können.\footnotetext{\url{https://visualstudiomagazine.com/Articles/2014/08/01/~/media/ECG/visualstudiomagazine/Images/2014/08/BatchVsOnlineGraph.ashx} abgerufen am 16.9.2015}\footnote{James McCaffrey (18.08.2014, abgerufen am 16.09.2015) \url{https://visualstudiomagazine.com/Articles/2014/08/01/Batch-Training.aspx}}

\subsection{Zusammenfassung der Ergebnisse}

Zusammenfassend konnten beim musterweisen Lernen deutlich bessere Ergebnisse erzielt werden als beim epochenweisen Lernen. Die Testdaten "`TestWindowsSchrift"' wurden beim musterweisen Lernen im Maximum zu 88\% erkannt, beim Lernen auf Epochenbasis hingegen nur zu 50\%. 

Beim Epochenlernen war bei zu hoch gewählten Momentum und Lernrate ein sehr unsteter Verlauf der Fehlerrate zu beobachten (Vgl.\,\autoref{fig:FehlerrateEpochenweisesLernen} in \autoref{sec:anpassen-der-epochengroesse}). Die handschriftlichen Datensätze wurden bei den durchgeführten Tests und Optimierungen zweitrangig behandelt. Sie unterscheiden sich im Aussehen teilweise sehr stark von den computerbasierten Schriften, deshalb konnten hier keine besonders hohen Erkennungsraten erreicht werden. Die jeweils höchste gemessene Erkennungsrate für die Handschriften der vorigen Semester lag bei etwa 55\%, für die Handschriften des aktuellen Semesters etwa 15\%.

Durch die umfassende Analyse und Optimierung des Lernverhaltens konnte ein tiefgehendes Ver\-ständnis der Funktionsweise eines \gls{acr:KNN} zur Buchstabenerkennung aufgebaut werden. Entscheidend für den Erfolg eines neuronalen Netzes ist die Vielzahl und Vielfalt der Trainingsdaten, da sie die Grundlage der Erkennungsfähigkeit für unbekannte Daten bilden. Die Feinjustierung der Parameter muss problembezogen erfolgen, da sie entscheidend zu Aspekten wie Trainingsdauer und Qualität des \gls{acr:KNN} beiträgt. 

